\setcounter{secnumdepth}{4}

\chapter{Analisis Dan Perancangan Sistem}

\section{Analisis}
Analisis merupakan suatu cara subjek ke dalam komponen-komponen dengan tujuan untuk mengidentifikasi dan mengevaluasi permasalahan, kesempatan, hambatan yang terjadi dan kebutuhan-kebutuhan yang diharapkan sehingga diusulkan perbaikan-perbaikan serta pembentukan dan penyusunan suatu sistem untuk dikaji lebih lanjut. Sebelum merancang sebuah aplikasi yang akan dibangun, faktor yang harus diperhatikan yaitu adalah tahap analisis. Namun sebelum kita melakukan analisis kita harus memilih masalah pengetahuan dengan menggunakan suatu strategi yang merupakan metodologi yang dirasa cukup efektif dalam merancang sistem manajemen vendor.

\subsection{Analisis Proses Bisnis Yang Sedang Berjalan}
\begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
      {figures/prosesberjalan}}
      \caption{Vendor Manajemen Sistem yang sedang berjalan}
      \label{prosesberjalan}
      \end{figure}

\par
Divisi Procurement membuat rencana pengadaan, membuat \textit{list} vendor-vendor yang akan di undang. Lalu mengundang vendor-vendor yang akan mengikuti \textit{beauty contest} atau disebut presentasi vendor untuk melakukan penawaran harga terhadap barang atau jasa yang akan dijadikan kerja sama. Setelah beberapa vendor sudah melakukan presentasi di kantor, dilakukan penilaian oleh divisi \textit{procurement}. Lalu akan didapatkan vendor terbaik untuk suatu pengadaan. gambar dapat dilihat pada Gambar \ref{prosesberjalan} .

\subsection{Analisis Proses Bisnis Yang Akan Dibangun}
\begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
      {figures/benar}}
      \caption{Vendor Manajemen System yang akan dibangun}
      \label{benar}
      \end{figure}

\par 
Divisi \textit{procurement} melakukan \textit{login} terlebih dahulu, lalu melakukan pendataan vendor yang sudah menjadi rekanan untuk nantinya diundang melakukan penawaran dalam suatu pengadaan. Lalu merencanakan pengadaan yang akan dilakukan, setelah itu mengirim undangan ke vendor, vendor menerima undangan. Apabila vendor bersedia melakukan \textit{beauty contest} untuk seleksi vendor, vendor tersebut harus melakukan presentasi pada \textit{ beauty contest} tersebut. Lalu dilakukan penilaian dan penentuan vendor. gambar dapat dilihat pada Gambar \ref{benar} .

\subsection{Analisis Kebutuhan Aplikasi}
Analisis kebutuhan aplikasi merupakan suatu cara agar dapat menghasilkan aplikasi yang sesuai dengan aplikasi yang dibutuhkan. Aplikasi yang dibuat terdiri dari:
\begin{enumerate} 
\item Perangkat Lunak (\textit{Software})
\item Perangkat Keras (\textit{Hardware})
\end{enumerate} 

\subsubsection{Kebutuhan Perangkat Keras}
Adapun spesifikasi perangkat keras (\textit{Hardware}) yang dibutuhkan saat pembuatan aplikasi adalah sebagai berikut:

\begin{longtable}{|p{.03\textwidth} | p{.20\textwidth}| p{.30\textwidth}|p{.30\textwidth}|}
\caption{Kebutuhan Perangkat Keras} \\
\hline
No & Nama Perangkat & spesifikasi & Keterangan \\
\hline
1. & \textit{Memory} & 4GB & \textit{Memory System} yang dibutuhkan \\
\hline
2. & \textit{Processor} & Intel® core™ i3-2328M  CPU  @ 2,20 GHz &Untuk kecepatan transfer data dari sistem yang sangat bergantung pada kecepatan prosesor komputer minimal spesifikasi , direkomendasikan. \\
\hline
3. & \textit{System Type} &64-bit \textit{Operating System}, x64-\textit{Based Processor} &\\

\hline
\end{longtable}

\subsubsection{Kebutuhan Perangkat Lunak}
Adapun spesifikasi perangkat lunak (\textit{Software}) yang dibutuhkan untuk membuat aplikasi adalah sebagai berikut:

\begin{longtable}{|p{.03\textwidth} | p{.20\textwidth}| p{.30\textwidth}|p{.30\textwidth}|}
\caption{Kebutuhan Perangkat Lunak}\\
\hline
No & \textit{Tools/Software} & Fungsi & Keterangan \\
\hline
1. & \textit{Windows 7} & Sistem Operasi & Minimal sistem operasi yang direkomendasikan \\
\hline
2. & PDF & Document & \\
\hline
3. & \textit{Web Browser} & \textit{Browser} &\\
\hline
4. & \textit{Sublimet Text 3} &Aplikasi Editor & Disarankan untuk memudahkan perubahan. \\
\hline
5. & \textit{Database} & \textit{Mysql} &\\
\hline
6. & \textit{Web Server} & XAMPP. \\
\hline
7. & \textit{PHP version} & PHP/5.6.30. \\

\hline
\end{longtable}

\section{Perancangan UML}
\subsection{\textit{Use Case Diagram}}
\textit{Usecase Diagram} menggambarkan alur sistem secara ringkas dan menggambarkan kebutuhan fungsionalitas yang diharapkan oleh sebuah sistem. Berikut \textit{Usecase Diagram} Vendor Manajemen Sistem di PT. Pos Logistik Indonesia. Pada gambar \ref{usecase} .

\begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
      {figures/usecase1}}
      \caption{\textit{Usecase Diagram}}
      \label{usecase}
      \end{figure}

\subsection{Definisi \textit{Use Case}}
\subsubsection{Definisi Aktor}
Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{Definisi Aktor}.

\begin{longtable}{|p{.03\textwidth} | p{.20\textwidth}| p{.40\textwidth}|} 

\hline
No & Aktor & Deskripsi \\
\hline
1. & Vendor & Vendor adalah perusahaan yang menjadi mitra atau diajak kerjasama untuk melakukan suatu pengadaan baik barang maupun jasa. \\
\hline
2. & \textit{ Div. Procurement} & \textit{Div. Procurement} adalah divisi yang memiliki akses untuk melakukan pengadaan, menentukan vendor mana saja yang ikut pengadaan, dan menentukan vendor yang akan menjadi rekanan dalam suatu pengadaan \\
\hline
\caption{Definisi Aktor}
\label{Definisi Aktor}

\end{longtable}

\subsubsection{\textit{Skenario Use Case}}
\par Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{Definisi Use Case}

\begin{longtable}{|p{.03\textwidth} | p{.20\textwidth}| p{.40\textwidth}|}

\hline
No & \textit{Use Case} & Deskripsi \\
\hline
1. & \textit{Login} & Merupakan proses untuk melakukan identifikasi pengguna sistem dengan memasukkan\textit{ username} dan \textit{password}. \\
\hline
2. &Kelola Vendor & Pendataan vendor yang akan dilakukan oleh \textit{Div. Procurement}. Kelola vendor berupa nama vendor, persayaratan dan beberapa data serta persyaratan yang harus diberikan vendor kepada bagian pengadaan. \\
\hline
3. &Rencana Pengadaan & Pembuatan pengadaan yang akan dilakukan yang melibatkan vendor. Rencana pengadaan berupa nama pengadaan, persayaratan pengadaan, dan beberapa vendor yang akan diseleksi dan dipilih. \\
\hline
4. & Mengundang Vendor & Menentukan beberapa vendor yang akan di ikut sertakan dalam \textit{beauty contest}. \\
\hline
5. &Kelola Hasil \textit{Beauty Contest} & Mengelola hasil \textit{beauty contest} dalam hal ini menilai vendor terbaik yang akan dipilih untuk melakukan pengadaan. \\
\hline
6. &Melihat hasil & Melihat hasil vendor yang terpilih dalam suatu pengadaan. \\
\hline
\caption{\textit{Definisi Use Case}}
\label{Definisi Use Case}
\end{longtable}




\subsubsection{Skenario \textit{Use Case Login}}
\par
Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{usecaselogin}.
\begin{longtable}{ | p{.30\textwidth}| p{.40\textwidth}|}

\hline
\multicolumn{2}{|c|}{identifikasi} \\ \hline
Nomor & UC1 \\ \hline
Nama & \textit{Login} \\ \hline
Tujuan & Untuk masuk ke dalam sistem \\ \hline
\multicolumn{2}{|c|}{Deskripsi} \\ \hline
Aktor & Div.Procurement dan Vendor \\ \hline
\multicolumn{2}{|c|}{Skenario Utama} \\ \hline
Kondisi Awal & menampilkan \textit{form login} \\ \hline
Aksi Aktor & Reaksi Sistem \\ \hline
Klik tombol \textit{login} & Menampilkan \textit{form login} \\ \hline
Memasukkan \textit{Username dan password} & Melakukan proses validasi jika salah memasukan \textit{username dan password} makan akan muncul pesan “\textit{Username atau password} salah”. \\ \hline
Kondisi Akhir & menampilkan \textit{form} halaman utama \\ \hline
\caption{Skenario Use Case Login}
\label{usecaselogin}
\end{longtable}

\subsubsection {\textit{Skenario Use Case} Kelola Vendor}
\par
Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{usecasevendor}.
\begin{longtable}{ | p{.30\textwidth}| p{.40\textwidth}|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{identifikasi} \\ \hline
Nomor & UC2 \\ \hline
Nama & Kelola vendor \\ \hline
Tujuan & Untuk mendata  data vendor sebagai rekanan \\ \hline
\multicolumn{2}{|c|}{Deskripsi} \\ \hline
Aktor & \textit{Div.Procuremen}t \\ \hline
\multicolumn{2}{|c|}{Skenario Utama} \\ \hline
Kondisi Awal & Pengguna berhasil melakukan \textit{Login} pada sistem \\ \hline
Aksi Aktor & Reaksi Sistem \\ \hline
Pengguna memilih menu perusahaan pada sistem &Sistem akan menampilkan \textit{form vendor}, tambah, edit, dan hapus data rencana pengadaan yang akan di simpan di database. \\ \hline
Kondisi Akhir & Menampilkan data vendor atau perusahaan rekanan.\\ \hline

\caption{Skenario \textit{Use Case} Kelola Vendor}
\label{usecasevendor}
\end{longtable}

\subsubsection {Skenario \textit{Use Case} Rencana Pengadaan}
\par
Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{Skenario Use Case Rencana Pengadaan}.
\begin{longtable}{ | p{.30\textwidth}| p{.40\textwidth}|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{identifikasi} \\ \hline
Nomor & UC3 \\ \hline
Nama & Rencana Pengadaan \\ \hline
Tujuan & Untuk membuat pengadaan \\ \hline
\multicolumn{2}{|c|}{Deskripsi} \\ \hline
Aktor & \textit{Div.Procurement} \\ \hline
\multicolumn{2}{|c|}{Skenario Utama} \\ \hline
Kondisi Awal & Pengguna berhasil melakukan \textit{Login} pada sistem. \\ \hline
Aksi Aktor & Reaksi Sistem \\ \hline
Pengguna memilih menu pengadaan pada sistem &Sistem akan menampilkan \textit{form} pengadaan, tambah, \textit{edit}, dan hapus data rencana pengadaan yang akan di simpan di \textit{database}. \\ \hline
Kondisi Akhir & Menampilkan data pengadaan\\ \hline

\caption{Skenario \textit{Use Case} Rencana Pengadaan}
\label{Skenario Use Case Rencana Pengadaan}
\end{longtable}

\subsubsection {Skenario \textit{Use Case} Kelola undangan Vendor}
\par
Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{ Kelola undangan Vendor}.
\begin{longtable}{ | p{.30\textwidth}| p{.40\textwidth}|}

\hline
\multicolumn{2}{|c|}{identifikasi} \\ \hline
Nomor & UC4 \\ \hline
Nama & Mengundang Vendor \\ \hline
Tujuan & Untuk mengundang calon vendor yang diikutsertakan pada pengadaan \\ \hline
\multicolumn{2}{|c|}{Deskripsi} \\ \hline
Aktor & Div.Procurement \\ \hline
\multicolumn{2}{|c|}{Skenario Utama} \\ \hline
Kondisi Awal & Pengguna berhasil melakukan Login pada sistem. \\ \hline
Aksi Aktor & Reaksi Sistem \\ \hline
Divisi \textit{Procurement} mengambil data vendor dari \textit{database} dan memilih vendor yang akan dikirim undangan &Sistem akan menampilkan data vendor yang ada sesuai dengan jenis vendor, baik itu vendor bidang barang ataupun jasa \\ \hline
Kondisi Akhir & Berhasil mengirim undangan ke beberapa vendor, dan kembali ke menu vendor \\ \hline

\caption{Skenario \textit{Use Case} Kelola undangan Vendor}
\label{ Kelola undangan Vendor}

\end{longtable}

\subsubsection {\textit{Skenario Use Case} Kelola Dokumentasi}
\par
Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{usecasedokumentasi}.
\begin{longtable}{ | p{.30\textwidth}| p{.40\textwidth}|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{identifikasi} \\ \hline
Nomor & UC5 \\ \hline
Nama & Kelola dokumentasi \\ \hline
Tujuan & Untuk mendata  data dokumentasi sebagai penunjang penilaian \\ \hline
\multicolumn{2}{|c|}{Deskripsi} \\ \hline
Aktor & \textit{Div.Procuremen}t \\ \hline
\multicolumn{2}{|c|}{Skenario Utama} \\ \hline
Kondisi Awal & Pengguna berhasil melakukan \textit{Login} pada sistem \\ \hline
Aksi Aktor & Reaksi Sistem \\ \hline
Pengguna memilih menu perusahaan pada sistem &Sistem akan menampilkan \textit{form} dokumentasi, tambah, edit, dan hapus data rencana pengadaan yang akan di simpan di database. \\ \hline
Kondisi Akhir & Menampilkan data dokumentasi atau dokumen.\\ \hline

\caption{Skenario \textit{Use Case} Kelola Dokumentasi}
\label{usecasedokumentasi}
\end{longtable}

\subsubsection {Skenario \textit{Use Case} Kelola Hasil \textit{Beauty Contest}}
\par
Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{Kelola Hasil Beauty Contest}.
\begin{longtable}{ | p{.30\textwidth}| p{.40\textwidth}|}

\hline
\multicolumn{2}{|c|}{identifikasi} \\ \hline
Nomor & UC6 \\ \hline
Nama & Kelola Hasil \textit{Beauty Contest} \\ \hline
Tujuan & Untuk kelola data hasil \textit{beauty contest} \\ \hline
\multicolumn{2}{|c|}{Deskripsi} \\ \hline
Aktor & Div.Procurement \\ \hline
\multicolumn{2}{|c|}{Skenario Utama} \\ \hline
Kondisi Awal & Pengguna berhasil melakukan \textit{Login} pada sistem \\ \hline
Aksi Aktor & Reaksi Sistem \\ \hline
Melakukan perhitungan hasil dari vendor yang ada & Sistem akan menghitung menggunakan metode yang digunakan dan menghasilkan vendor terbaik yang digunakan perusahaan untuk pengadaan. \\ \hline
Kondisi Akhir & Menampilkan \textit{form hasil beauty contest}  \\ \hline

\caption{Skenario \textit{Use Case Kelola Hasil Beauty Contest}}
\label{Kelola Hasil Beauty Contest}

\end{longtable}

\subsubsection{Skenario \textit{Use Case} Melihat Hasil}
\par
Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{Melihat Hasil}.
\begin{longtable}{ | p{.30\textwidth}| p{.40\textwidth}|}

\hline
\multicolumn{2}{|c|}{identifikasi} \\ \hline
Nomor & UC7 \\ \hline
Nama & Melihat Hasil \\ \hline
Tujuan & Untuk melihat hasil \textit{beauty contest} atau penilaian perusahaan\\ \hline
\multicolumn{2}{|c|}{Deskripsi} \\ \hline
Aktor & \textit{Div.Procurement} dan Vendor \\ \hline
\multicolumn{2}{|c|}{Skenario Utama} \\ \hline
Kondisi Awal & Pengguna berhasil melakukan \textit{Login} pada sistem \\ \hline
Aksi Aktor & Reaksi Sistem \\ \hline
Klik tombol hasil Rangking & Menampilkan hasil \textit{beauty contest} yang sebelumnya sudah d proses pada divisi \textit{procurement} \\ \hline
Kondisi Akhir & Menampilkan hasil pengumuman pengadaan  \\ \hline

\caption{Skenario \textit{Use Case} Melihat Hasil}
\label{Melihat Hasil}

\end{longtable}


\subsection{\textit{Class Diagram}}
\textit{Class Diagram} adalah diagram yang menunjukkan \textit{class-class} yang ada dari sebuah sistem dan hubungannya secara logika. \textit{Class Diagram} menggambarkan struktur statis dari sebuah sistem. Berikut adalah gambar \textit{class diagramnya}. Pada gambar \ref{ClassDiagram1} .

\begin{figure}[!htp]
      \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
      {figures/ClassDiagram2}}
      \caption{\textit{Class Diagram}}
      \label{ClassDiagram1}
      \end{figure}

\subsubsection{\textit{Sequence Diagram}}
\textit{Sequence Diagram} adalah suatu diagram yang menggambarkan interaksi antar objek dan mengindikasikan komunikasi di antara objek-objek tersebut. Diagram ini juga menunjukkan serangkaian pesan yang dipertukarkan oleh objek-objek yang melakukan suatu tugas atau aksi tertentu.

\subsubsection{\textit{Sequence Diagram Login}}

\begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
      {figures/login}}
      \caption{\textit{Sequence Diagram Login}}
      \label{login}
      \end{figure}

Pada \textit{sequence diagram} ini menjelaskan proses \textit{login}. Actor mulai menjalankan aplikasi dan akan tampil \textit{form login}. Kemudian \textit{actor} memasukkan \textit{username dan password}, pada \textit{interface login}, data yang di \textit{input} akan di cek di tabel \textit{user}. Jika sesuai maka akan mendapatkan tampilan \textit{form} utama pengguna.Terdapat pada gambar \ref{login} .

\subsubsection{\textit{Sequence Diagram} Kelola Vendor}

\begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
      {figures/kelolavendor}}
      \caption{\textit{Sequence Diagram} Kelola Vendor}
      \label{kelolavendor}
      \end{figure}

Pada \textit{sequence diagram} ini menjelaskan proses kelola vendor. Aktor melakukan \textit{login} terlebih dahulu. Selanjutnya sistem akan memuat \textit{form} menu utama. Untuk memulai bagian ini, masuk ke menu pengadaan. Setelah \textit{form} tampil, \textit{actor} dapat melakukan operasi tambah data, ubah data dan hapus data. Selanjutnya sistem akan memvalidasi hasil dari operasi, apakah gagal atau berhasil. Terdapat pada gambar\ref{kelolavendor} .

\subsubsection{\textit{Sequence Diagram} Rencana Pengadaan}

\begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
      {figures/pengadaan}}
      \caption{\textit{Sequence Diagram} Rencana Pengadaan}
      \label{pengadaan}
      \end{figure}

Pada \textit{sequence diagram} ini menjelaskan proses rencana pengadaan. Aktor melakukan \textit{login} terlebih dahulu. Selanjutnya sistem akan memuat \textit{form} menu utama. Untuk memulai bagian ini, masuk ke menu pengadaan. Setelah \textit{form} tampil, actor dapat melakukan operasi tambah data, ubah data dan hapus data. Selanjutnya sistem akan memvalidasi hasil dari operasi, apakah gagal atau berhasil. Terdapat pada gambar \ref{pengadaan} .

\subsubsection{\textit{Sequence Diagram} Kelola Undangan Vendor}

\begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
      {figures/undang}}
      \caption{\textit{Sequence Diagram} Kelola Undangan Vendor}
      \label{undang}
      \end{figure}

Pada \textit{sequence diagram} ini menjelaskan proses Kelola undangan vendor. Aktor melakukan \textit{login} terlebih dahulu. Selanjutnya sistem akan memuat \textit{form} menu utama. Untuk memulai kelola ini, masuk ke menu pengandaan lalu submenu undangan, kemudian sistem akan melakukan koneksi \textit{database}. Setelah form tampil, actor dapat melakukan operasi tambah data, ubah data dan hapus data. Selanjutnya sistem akan memvalidasi hasil dari operasi, apakah gagal atau berhasil, terdapat pada gambar \ref{undang} .

\subsubsection{\textit{Sequence Diagram} Kelola Dokumentasi}

\begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
      {figures/keloladokumentasi}}
      \caption{\textit{Sequence Diagram} Kelola Dokumentasi}
      \label{dokumentasi}
      \end{figure}

Pada \textit{sequence diagram} ini menjelaskan proses Kelola dokumentasi. Aktor melakukan \textit{login} terlebih dahulu. Selanjutnya sistem akan memuat \textit{form} menu utama. Untuk memulai kelola ini, masuk ke menu pengandaan lalu button dokumentasi, kemudian sistem akan melakukan koneksi \textit{database}. Setelah form tampil, \textit{actor} dapat melakukan operasi tambah data, ubah data dan hapus data. Selanjutnya sistem akan memvalidasi hasil dari operasi, apakah gagal atau berhasil, terdapat pada gambar \ref{dokumentasi} .

\subsubsection{\textit{Sequence Diagram} Kelola Hasil \textit{Beauty Contest}}

\begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
      {figures/penilaian}}
      \caption{\textit{Sequence Diagram} Kelola Hasil \textit{Beauty Contest}}
      \label{penilaian}
      \end{figure}

Pada \textit{sequence diagram} ini menjelaskan proses Kelola hasil \textit{beauty contest}. Aktor melakukan \textit{login} terlebih dahulu. Selanjutnya sistem akan memuat \textit{form} menu utama. Untuk memulai kelola ini, masuk ke menu perhitungan beauty contest kemudian sistem akan melakukan koneksi database. Setelah \textit{form} tampil, \textit{actor} dapat melakukan operasi tambah data, ubah data dan hapus data. Selanjutnya sistem akan memvalidasi hasil dari operasi, apakah gagal atau berhasil, terdapat pada gambar\ref{penilaian} .

\subsubsection{\textit{Sequence Diagram} Melihat Hasil}

\begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
      {figures/lihathasil}}
      \caption{\textit{Sequence Diagram} Melihat Hasil}
      \label{lihathasil}
      \end{figure}

Pada \textit{sequence diagram} diatas menjelaskan proses \textit{actor} melihat hasil pemilihan vendor. Terlebih dahulu \textit{actor} melakukan \textit{login} kemudian masuk ke halaman menu utama. Setelah itu, klik menu hasil pengadaan, maka sistem akan menampilkan halaman hasil dengan pilihan \textit{actor} tersebut. Terdapat pada gambar \ref{lihathasil} .

\subsection{\textit{Activity Diagram} }
\textit{Activity diagram} menggambarkan berbagai alir aktivitas dalam sistem yang sedang dirancang, bagaimana masing-masing alir berawal, \textit{decision} yang mungkin terjadi, dan bagaimana mereka berakhir. \textit{Activity diagram} juga dapat menggambarkan proses paralel yang mungkin terjadi pada beberapa eksekusi. \textit{Activity diagram} merupakan \textit{state diagram} khusus, di mana sebagian besar \textit{state} adalah \textit{action} dan sebagian besar \textit{transisi di-trigger} oleh selesainya \textit{state} sebelumnya (\textit{internal processing}). Oleh karena itu activity diagram tidak menggambarkan behaviour internal sebuah sistem (dan interaksi antar subsistem) secara eksak, tetapi lebih menggambarkan proses-proses dan jalur-jalur aktivitas dari level atas secara umum. Menggambarkan proses bisnis dan urutan aktivitas dalam sebuah proses. Dipakai pada \textit{business modeling} untuk memperlihatkan urutan aktifitas proses bisnis. Struktur diagram ini mirip \textit{flowchart atau Data Flow Diagram} pada perancangan terstruktur. Sangat bermanfaat apabila kita membuat diagram ini terlebih dahulu dalam memodelkan sebuah proses untuk membantu memahami proses secara keseluruhan. \textit{Activity diagram} dibangun dari sejumlah bentuk, dihubungkan dengan panah. Jenis Bentuk yang paling penting:
\begin{enumerate}
\item persegi panjang bulat merupakan tindakan
\item berlian merupakan keputusan
\item bar mewakili awal (\textit{split}) atau akhir (bergabung) kegiatan bersamaan
\item lingkaran hitam merupakan awal (\textit{initial state}) dari alur kerja
\item ingkaran hitam dikelilingi mewakili akhir (keadaan akhir)
\item Panah dijalankan dari awal menuju akhir dan merupakan urutan kegiatan terjadi.
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Activity Diagram Div.Procurement}}

\begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
      {figures/ActivityDiagramproc}}
      \caption{\textit{Activity Diagram Div.Procurement}}
      \label{ActivityDiagramproc}
      \end{figure}

\textit{Divisi Procurement} melakukan \textit{login} terlebih dahulu. Setelah itu melakukan pengelolaan berbagai macam data yang ada di Vendor Manajemen sistem yaitu mengelola data vendor, mengelola data rencana pengadaan, mengelola data undangan, dan mengelola data hasil vendor terbaik. Dalam mengelola data pengadaan, Divisi procurement dapat menambah, mengubah dan menghapus. Terdapat pada gambar \ref{ActivityDiagramproc} .

\subsubsection{\textit{Activity Diagram Vendor}}

\begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
      {figures/ActivityDiagramven}}
      \caption{\textit{Activity Diagram Vendor}}
      \label{ActivityDiagramven}
      \end{figure}

Vendor melakukan \textit{login} terlebih dahulu. Setelah itu mengikuti berbagai macam aktifitas yang ada di sistem manajemen vendor yaitu menerima undangan pengadaan, melengkapi persyaratan, mengikuti \textit{beauty contest}, dan melihat hasil akhir. Dalam mengelola data persyaratan, vendor dapat menambah, mengubah dan menghapus. Terdapat pada gambar \ref{ActivityDiagramven} .

\subsection{\textit{Component Diagram}}

\begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
      {figures/ComponentDiagram1}}
      \caption{\textit{Component Diagram system} yang akan dibangun}
      \label{ComponentDiagram1}
      \end{figure}

\textit{Component diagram} menampilkan komponen dalam sistem dan hubungan antara sistem, proses, \textit{database}, dan aktor-aktor yang ada pada sistem. Terdapat pada gambar \ref{ComponentDiagram1} .

\subsection{\textit{Deployment Diagram}}

\begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
      {figures/DeploymentDiagram1}}
      \caption{\textit{Deployment Diagram} system yang akan dibangun}
      \label{DeploymentDiagram1}
      \end{figure}

\textit{Deployment diagram} digunakan untuk memvisualisasikan, menspesifikasikan, dan mendokumentasikan proses yang terjadi pada suatu sistem perangkat lunak berbasis Object Oriented yang akan dibangun. Dalam halnya sistem ini berhubungan dengan \textit{database} yang akan dibangun. Terdapat pada gambar \ref{DeploymentDiagram1} .


\subsection{\textit{Userinterface}}

\subsubsection{\textit{Userinterface Login Div.procurement} dan vendor}
\begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
      {figures/interfacelogin}}
      \caption{\textit{Userinterface Login Div.procurement} dan vendor}
      \label{interfacelogin}
      \end{figure}
Keterangan untuk gambar \ref{interfacelogin}
\begin{enumerate}
\item Pada bagian nomor 1. \textit{Username} dan 2. \textit{password} berupa text.
\item Pada bagian nomor 3 dan 4 merupakan \textit{textbox} untuk diisi.
\item Pada bagian nomor 5 berupa \textit{text}.
\item Pada bagian nomor 6. \textit{Cance}l dan 7. \textit{Login} berupa button.
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Userinterface Home Div.Procurement}}
\begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
      {figures/interfaceproc}}
      \caption{\textit{Userinterface Home Div.Procurement}}
      \label{interfaceproc}
      \end{figure}
Keterangan untuk gambar \ref{interfaceproc}
\begin{enumerate}
\item \textit{Home} berupa informasi awal terdapat logo berupa gambar dan nomor 5 berupa \textit{text}.
\item Vendor yang di dalamnya terdapat tambah vendor,edit vendor, dan hapus vendor.
\item Pengadaan yang di dalamnya terdapat tambah pengadaan,edit pengadaan, dan hapus pengadaan.
\item Hasil terdiri dari hasil perhitungan beauty contest
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Userinterface} Hasil \textit{Beauty Contest}}
\begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
      {figures/interfacehasil}}
      \caption{\textit{Userinterface hasil beauty contest}}
      \label{interfacehasil}
      \end{figure}
Keterangan untuk gambar \ref{interfacehasil}
\begin{enumerate}
\item Menu Hasil menampilkan hasil perhitungan dari kriteria vendor yang telah dimasukan pada menu sebelumnya
\item Pada menu bagian nomor 1, 3, 5, dan 7 berupa \textit{text}
\item Pengadaan yang di dalamnya terdapat tambah pengadaan,edit pengadaan, dan hapus pengadaan.
\item Pada menu bagian nomor 2, 4, dan 6 berupa tabel yang berisi \textit{text}
\end{enumerate}


\section{Implementasi}
Implementasi adalah system atau alat yang dibuat dengan merinci komponen – komponen pendukung berupa program. Implementasi mencakup tampilan antar muka dan pentunjuk pemakaian.

\subsection{Lingkungan Implementasi}
Pada perancangan system ini menggunakan perangkat pendukung yaitu perangkat lunak dan perangkat keras.

\par Perangkat lunak pendukung pembuatan aplikasi :
\begin{enumerate}
\item Sistem operasi yang digunakan adalah \textit{windows 7 ultimate 64Bit}
\item \textit{Microsoft Office 2016}
\item Menggunakan \textit{database MySQL} 
\item Pemrograman PHP
\item \textit{Framework Codeigniter}
\item \textit{StartUML}
\end{enumerate}

\par Perangkat keras pendukung pembuatan aplikasi :
\begin{enumerate}
\item Processor 	: \textit{Intel Core i3 2.20Ghz}
\item Memory 	: 4 GB
\item VGA 		: Intel HD Grapich Family
\item Hardisk 	: SATA 500 GB
\end{enumerate}


\subsection{Tampilan Antar Muka}
Berdasarkan perancangan yang telah dibuat untuk aplikasi ini maka dihasilkan beberapa tampilan untuk Vendor Manajemen Sistem. Beberapa tampilan adalah sebagai berikut :

\subsubsection{Halaman \textit{Login}}
\textit{Div.Procurement} dan Vendor melalui halaman ini terlebih dahulu untuk dapat mengakses aplikasi secara menyeluruh. \textit{User} mengisi \textit{username} dan \textit{password} lalu klik tombol \textit{login}.Terdapat pada gambar \ref{tampillogin}

\begin{figure}[hp]
      \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
      {figures/tampillogin}}
      \caption{Halaman Login}
      \label{tampillogin}
      \end{figure}

\subsubsection{Halaman kelola vendor}
Ketika memilih menu kelola vendor kita dapat melihat, mengubah, dan menghapus data mengenai perusahaan.Terdapat pada gambar \ref{halamanvendor}

\begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
      {figures/halamanvendor}}
      \caption{Halaman kelola vendor}
      \label{halamanvendor}
      \end{figure}

\subsubsection{Halaman Rencana Pengadaan}
Halaman ini digunakan untuk mengubah data paket. Data yang dapat diubah adalah jenis paket baru, jangka waktu, dan jumlah bayar. Terdapat pada gambar \ref{halamanpengadaan}

\begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
      {figures/halamanpengadaan}}
      \caption{Halaman Rencana Pengadaan}
      \label{halamanpengadaan}
      \end{figure}

\subsubsection{Halaman Penilaian}
Menu untuk bagian penilaian pada pengadaan. Untuk menambah penilaian \textit{beauty contest}. Terdapat pada gambar \ref{halamanpenilaian}

\begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
      {figures/halamanpenilaian}}
      \caption{Halaman Penilaian}
      \label{halamanpenilaian}
      \end{figure}

\subsubsection{Halaman Ranking}
Halaman ini untuk menampilkan data perhitungan metode saw yang digunakan dalam penentuan vendor untuk suatu pengadaan yang akan dilaksanakan oleh perusahaan dengan sebelumnya melakukan presentasi langsung dalam tahap\textit{ beauty contest} tersebut. Terdapat pada gambar \ref{halamanhasil}

\begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
      {figures/halamanhasil}}
      \caption{Halaman Ranking}
      \label{halamanhasil}
      \end{figure}

\subsection{Pengujian \textit{Blackbox}}
\textit{Blackbox testing} adalah pengujian yang hanya dilakukan dengan cara mengamati hasil eksekusi melalui data uji dan memerika fungsional dari perangkat lunak. Jadi dianaogikan seperti kita melihat kotak hitam. Kita hanya dapat melihat penampilan luar nya saja, tanpa ada yang tau ada apa di balik bungkus hitam. Sama seperti pengujian \textit{Blackbox}. Mengevaluasi hanya dari tampilan luarnya saja atau \textit{userinterface}.

\subsubsection {Identifikasi dan Rencana Pengujian} 

\begin{longtable}{|p{.10\textwidth} | p{.20\textwidth}| p{.15\textwidth}|p{.15\textwidth}|p{.15\textwidth}|p{.15\textwidth}|}
\caption{Identifikasi dan rencana pengujian} \\
\hline
Kelas Uji & Butir Uji & Identifikasi Uji & Tingkat Pengujian & Jenis Pengujian & Jadwal Pengujian \\
\hline
\textit{Login} & Berhasil masuk ke menu utama & UC-01 & Berhasil & \textit{Blackbox} & 09/05/2019 \\
\hline
\textit{Form} Kelola Vendor & Dapat menampilkan, menambahkan, mengedit, dan menghapus vendo atau perusahaan & UC-02 & Berhasil & \textit{Blackbox} & 09/05/2019 \\
\hline
\textit{Form} Pengadaan & Dapat menampilkan, menambahkan, mengedit, dan menghapus pengadaan. & UC-03 & Berhasil & \textit{Blackbox} & 09/05/2019 \\
\hline
\textit{Form} Kriteria & Dapat menampilkan, menambahkan, mengedit, dan menghapus kriteria & UC-04 & Berhasil & \textit{Blackbox} & 09/05/2019 \\
\hline
\textit{Form} Dokumentasi & Dapat menampilkan, menambahkan, mengedit, dan menghapus dokumen & UC-05 & Berhasil & \textit{Blackbox} & 09/05/2019 \\
\hline
\textit{Form} Penilaian & Dapat menampilkan dan menambahkan penilaian & UC-06 & Berhasil & \textit{Blackbox} & 09/05/2019 \\
\hline
\textit{Form} Rangking & Dapat menampilkan hasil perhitungan metode penentuan vendor untuk pengadaan. & UC-07 & Berhasil & \textit{Blackbox} & 09/05/2019 \\

\hline
\end{longtable}

